<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-05-02T23:14:55-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Bem vindo ao blog do ItaloCobains</title><link href="http://localhost:4000/programa%C3%A7%C3%A3o/inicio/web/baixo/nivel/2023/05/02/Bem-vindo-ao-blog-do-ItaloCobains.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bem vindo ao blog do ItaloCobains" /><published>2023-05-02T21:48:46-03:00</published><updated>2023-05-02T21:48:46-03:00</updated><id>http://localhost:4000/programa%C3%A7%C3%A3o/inicio/web/baixo/nivel/2023/05/02/Bem-vindo-ao-blog-do-ItaloCobains</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/programa%C3%A7%C3%A3o/inicio/web/baixo/nivel/2023/05/02/Bem-vindo-ao-blog-do-ItaloCobains.html"><![CDATA[<p>Olá! Meu nome é <strong>Italo Brito Brandão</strong>, mas sou mais conhecido na comunidade como <em>ItaloCobains</em>. Comecei a aprender a programar aos 16 anos, usando o Visualg. Sempre gostei de criar algoritmos e enfrentar desafios. Depois de um tempo, comecei a aprender sobre desenvolvimento web, estudando HTML e CSS, o que me proporcionou uma base sólida para aprender frameworks mais adiante.</p>

<p>Embora o próximo passo lógico fosse aprender JavaScript, decidi mudar um pouco e aprender uma linguagem de programação consolidada: Python. Após um ano programando em Python, busquei algo mais desafiador e mergulhei no mundo da linguagem C. Foi um processo difícil, e cheguei a odiar a linguagem C por um tempo. No entanto, conforme fui aprendendo mais sobre ciência da computação, a linguagem C começou a fazer sentido para mim.</p>

<p>Com o tempo, voltei para o desenvolvimento web e finalmente aprendi JavaScript. Assim, fui me aprofundando em frameworks e bibliotecas como React, Next.js e outros, tornando-me um desenvolvedor Full Stack. Depois de dominar o desenvolvimento web, retomei o estudo de programação de baixo nível.</p>

<p>Li livros como <em>“Programação em Baixo Nível: C, Assembly e Execução de Programas na Arquitetura Intel 64”</em> de Igor Zhirkov e <em>“Código Limpo”</em>, muito conhecido na comunidade. Ao mesmo tempo, comecei a estudar processos de memória e, como teste, hackeava a memória de jogos antigos para entender como ela funcionava e como os desenvolvedores de jogos organizavam a memória.</p>

<p>Atualmente, trabalho em um projeto open source de uma linguagem de programação em português chamada <a href="https://github.com/DesignLiquido/delegua">Delegua</a> e desenvolvo softwares para empresas da minha cidade. Eu amo programar e estou animado para compartilhar minha jornada e conhecimento neste blog!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Programação" /><category term="Inicio" /><category term="Web" /><category term="Baixo" /><category term="Nivel" /><summary type="html"><![CDATA[Olá! Meu nome é Italo Brito Brandão, mas sou mais conhecido na comunidade como ItaloCobains. Comecei a aprender a programar aos 16 anos, usando o Visualg. Sempre gostei de criar algoritmos e enfrentar desafios. Depois de um tempo, comecei a aprender sobre desenvolvimento web, estudando HTML e CSS, o que me proporcionou uma base sólida para aprender frameworks mais adiante.]]></summary></entry></feed>